% !TEX root = report.tex

\chapter{Analyse}
\section{Contexte}
Les automates de la RATP sont actuellement munis d'une interface relativement datée. Développée à une époque où les
\textit{smartphones} et tablettes tactiles n'existaient pas, celle-ci peut être compliquée à utiliser de nos jours.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{figures/ratp-today.png}
    \caption{Interface utilisateur des automates actuels.}
    \label{fig:ratp-today}
\end{figure}

En effet, la plupart des automates auxquels nous sommes confrontés ont un fonctionnement similaire à celui de nos
téléphones portables. Cependant, celui des automates de la RATP diffère. L'interface se contrôle avec trois éléments: un
bouton de sélection, un bouton de retour et un cylindre qui permet de faire défiler les options.

Une vidéo d'exemple d'utilisation est disponible sur internet\footnote{travelvideos, \textit{Paris metro ticket
machine}, \href{https://youtu.be/Dk5m3g-4Wqk}{https://youtu.be/Dk5m3g-4Wqk}.}.

\section{Avantages}
Bien que loin d'être optimale, l'interface actuelle est tout de même dotée de quelques point positifs.

Premièrement, le texte est disponible en plusieurs langues: français, anglais, espagnol, allemand et italien. 

Ensuite, bien qu'étrange aux premiers abords, il est assez simple d'interagir avec la borne: il n'y a que trois boutons.

\section{Inconvénients}
Malheureusement, de nombreux inconvénients rende l'utilisation de ces automates peu plaisante ou complexe.

Comme énoncé précédemment, l'interface est disponible en plusieurs langues. Par contre, les boutons, eux, ne le sont
pas. Lorsque, par exemple, un utilisateur anglophone essaie d'acheter un ticket, il lui est indiqué \og Turn the roller
and press Valider \fg{}. De plus, un menu entier est dédié au changement de langue alors que celui-ci est présent sur
les onglets d'achat. Aussi, une traduction est manquante sur l'écran de paiement (\og Total payable \fg{}).

L'utilisation d'un rouleur pour naviguer implique que pour atteindre une option en fin de liste, il est nécessaire d'en
parcourir l'entièreté, ce qui fait perdre du temps à l'utilisateur. Il ne facilite non plus pas la navigation et est
imprécis; la distance à faire défiler n'est pas toujours équivalente\footnote{Ce phénomène peut être observé vers la
onzième seconde de la vidéo.}.

Certains textes sont coupés, comme la description pour les tarifs réduits; seule la limite d'âge enfant est visible
suivie d'une virgule et de trois points.

Un autre détail est l'absence de liberté lors du choix du nombre de tickets à acheter. Si un groupe de quinze personnes
souhaite acheter un billet, il faut ajouter deux éléments au panier.

Finalement, d'un point de vue purement esthétique, l'application n'est pas très attrayante. Les couleurs sont très
jaunies et les éléments ne sont pas toujours très bien alignés. Certains coins sont arrondis, d'autres pas. Les traces
d'usure sur le rouleau peuvent aussi être rebutantes.

\section{Améliorations}
De nos jours, lorsque nous voyons un écran comme celui de ces automates à billets, notre intuition nous pousse à toucher
l'écran. C'est pourquoi la première chose à faire serait de rendre cet écran tactile. Cela permettrait aussi
d'uniformiser l'identité visuelle de la RATP en fournissant une interface similaire entre ses bornes et son application
mobile, permettant aux utilisateurs de se sentir \og chez eux \fg{}.

La plupart des usagers des transports publics de Paris sont des parisiens. Il serait donc judicieux de se débarrasser du
premier écran qui demande de choisir la langue et de le remplacer par une liste de drapeaux similaire à celle qu'on
trouve sur la page du choix du billet. Évidemment, il faudrait qu'elle soit visible en tout temps.

Il pourrait être intéressant d'ajouter l'heure et la date sur l'écran afin de faciliter l'achat de passes sur plusieurs
jours où pour choisir un train à prendre s'il faut réserver une place.

Finalement, pour améliorer la mise en page de l'interface, il faudrait se débarrasser des listes à puces et les
remplacer par des boutons. La barre jaune de ce même écran ne sert à rien et gaspille de l'espace qui pourrait être
utilisé pour afficher plus de détails et ainsi éviter les coupures. Il faudrait aussi veiller à aligner correctement les
éléments affichés et bien les traduire.